%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section[Outils]{Outils}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Editeurs]{Éditeurs de texte}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.8?}{Éditeurs de texte}
  Éditeurs sans interface graphique
  \begin{itemize}
    \item parfois nécessaire (connexion réseau, problème graphique)
    \item plus rapide
  \end{itemize}

  \pause
  \bigskip
  \begin{itemize}
    \item \alert{nano}
      \begin{itemize}
      \item simple d'utilisation
      \item installé par défaut
      \end{itemize}
    \item \alert{emacs -nw}
      \begin{itemize}
      \item puissant et configurable
      \item généralement utilisé en mode graphique
      \end{itemize}
    \item \alert{vi / vim}
      \begin{itemize}
      \item éditeur modal : déroutant au premier abord
      \item puissant et efficace pour l'administration système
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.8}{vi / vim }
  \begin{itemize}
  \item Historique Vi
    \begin{itemize}
    \item \cmd{qed} \fleche \cmd{ed} (K. Thomson) \fleche \cmd{ex} \fleche \cmd{vi}
    \item 1976 par Bill Joy, étudiant à Berkeley (puis \cmd{csh}, \cmd{NFS}, Sun)
    \item mode \textit{visuel} de \cmd{ex} : premier éditeur ``pleine page''
    \item POSIX (IEEE 1003.2, Part 2: Shell and utilities)
    \item Développement stoppé en 1985 (licence Sun)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Nombreuses variantes
    \begin{itemize}
    \item \cmd{elvis}, Steve Kirkendall (Minix, Slackware), 1990-2003 ?
    \item \cmd{nvi}, Keith Bostic (4.4BSD et dérivés libres), 1992-1996 ?
    \item \cmd{vile} : VI Like Emacs
    \end{itemize}
\bigskip
  \item VIM (Vi IMproved)
    \begin{itemize}
    \item auteur Bram Moolenar (NE)
    \item 1991 (1.0) - 2008 (7.2)...
    \item toutes plateformes : Unix, Linux, Windows...
    \item interfaces graphiques : gtk et gnome
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.8}{vim - en pratique}
  Fonctionne par modes : commande, édition, visualisation.
  \bigskip
  \titre{Raccourcis principaux}
  \begin{tabular}{ll}
  Esc & sortir du mode courant\\
  i   & insérer (insert)\\
  yy  & copier une ligne (yank)\\
  dd  & coupe une ligne (delete)\\
  p   & coller (put)\\
  :w  & écrire dans le fichier (write)\\
  :q  & quitter vim (quit)
  \end{tabular}
\\
  \bigskip
  \titre{Pour aller plus loin}
  \begin{itemize}
  \item \makebox[4ex]{5dw} $\longrightarrow$ efface 5 mots
  \item \makebox[4ex]{yf,} $\longrightarrow$ copie le texte jusqu'à la prochaine virgule
  \item \alert{vimtutor} pour s'entraîner aux manipulations
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.8}{vim - Fichiers de configuration}
 
  \titre{Fichiers de configuration}
  \begin{itemize}
  \item \file{/etc/vim/vimrc} : global système
  \item \file{~/.vimrc} : personnel, ex. :\\
    \code{syntax on}\\
    \code{set nu}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Fichiers auxiliaires}
  \begin{itemize}
  \item \file{~/.viminfo} : historique commandes, tampons \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

